\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{angles,quotes}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{float}
\restylefloat{table}

\author{Iker M. Canut}
\title{Unidad 4: C\'alculo Diferencial\\ Analisis Matem\'atico I}

\newcommand*{\QEDA}{\null\nobreak\hfill\ensuremath{\blacksquare}}
\newcommand*{\QEDB}{\null\nobreak\hfill\ensuremath{\square}}

\begin{document}
\maketitle
\newpage

\section{Motivacion}
\textbf{Recta tangente}: fijando el punto $A$ sobre la curva de una funci\'on, y otro punto $P\not=A$, la recta $AP$ es secante a la curva, y su pendiente es la tangente trigonom\'etrica del \'angulo $B\hat{A}P$:
$$\text{Pendiente de $AP$} = \tan(B\hat{A}P) = \dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}$$
\indent Luego, la pendiente de la recta tangente, es la tangente trigonom\'etrica del \'angulo $B\hat{A}T$:
$$\text{Pendiente de $AT$} = \tan(B\hat{A}T) = \displaystyle{\lim_{x \to a} \dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}}$$

\noindent \textbf{Velocidad Instant\'anea}: Se define la velociadd instant\'anea en el tiempo $t=a$ como:
$$v(a) = \displaystyle{\lim_{t \to a} \dfrac{f(t)-f(a)}{t-a}}$$

\section{Definici\'on de Derivada}
\indent \indent Sea $f$ una funci\'on definida en un intervalo abierto y $a$ un punto cualquiera de dicho intervalo, se dice que la funci\'on $f$ tiene \textbf{derivada} en el punto $a$ $\iff$ existe el l\'imite: $\displaystyle{\lim_{x \to a} \dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}}$.\\
\indent Proponiendo el \textbf{cambio de variable} $h=x-a$, $f$ es derivable en $a$ $\iff$ $\displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}}$\\ \\

Llamamos \textbf{cociente incremental} a cualquiera de las expresiones: $\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}$ o $\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$, y al l\'imite, si existe, lo denominamos derivada de $f$ en $a$, y lo denotamos con $f'(a)$.\\

Algunas \textbf{notaciones} para referir a la derivada de la funci\'on $f$ en un punto $a$ son:
$$f'(a),\ \ \ \ \ \ \ \ Df(a),\ \ \ \ \ \ \ \ \dfrac{df}{dx}(a),\ \ \ \ \ \ \ \ \dfrac{dy}{dx}(a), \text{ donde $y=f(x)$}$$

\section{Funci\'on Derivada y Derivadas Sucesivas}
\indent \indent En el conjunto $\{x \in Dom(f) : f \text{ es derivable en $x$}\} \subseteq Dom(f)$ definimos la \textbf{funci\'on derivada primera} de $f$ como $f' : Dom(f') \rightarrow \mathbb{R}, x\rightarrow f'(x)$.\\

Dada la funci\'on derivada $(n-1)$-\'esima de la funci\'on $f$, se llama derivada n-\'esima de $f$ a la funci\'on derivada primera de la funci\'on $f^{(n-1)}$ y se lo nota $f^{(n)} = \left(f^{(n-1)}\right)'$.\\
Para las funciones derivadas de orden $n$, notamos:
$$f^{(n)}(a),\ \ \ \ \ \ \ \ D^nf(a),\ \ \ \ \ \ \ \ \dfrac{d^nf}{dx^n}(a),\ \ \ \ \ \ \ \ \dfrac{d^ny}{dx^n}(a), \text{ donde $y=f(x)$}$$

\section{Interpretaciones de la Derivada}
\indent \indent Si $f$ es una funci\'on derivable en un punto $a$, la \textbf{recta tangente} a la gr\'afica de $f$ en el punto $(a,f(a))$ es la recta que pasa por dicho punto, con pendiente $f'(a)$. O en forma explicita, $y = f'(a)(x-a)+f(a)$.\\

Si el cociente incremental no tiene limite en el punto, pero si tiene limites laterales diferentes, al punto se lo llama anguloso, y no cuenta con recta tangente all\'i.\\

La \textbf{recta normal} de una gr\'afica de una funci\'on $f$ en el punto $(a,f(a))$ es la recta que pasa por dicho punto, con pendiente $\dfrac{-1}{f'(a)}$, si $f'(a)\not=0$, de ecuaci\'on $-\dfrac{1}{f'(a)}(x-a)+f(a)$, o $x=a$ si $f'(a)=0$.\\

Dada una funci\'on $y=f(x)$, el valor de la derivada $f'(a)$ se interpreta como la \textbf{raz\'on de cambio} de la variable $y$, respecto de la variable $x$, cuando $x=a$. Es decir, $\dfrac{dy}{dx}(a) = f'(a)$, donde $y=f(x)$.\\

La raz\'on de cambio de la \textbf{posici\'on} es la \textbf{velocidad}, y su raz\'on de cambio es la \textbf{aceleraci\'on}.

\section{Algunas Derivadas}
\subsection{Funci\'on Lineal}
La funci\'on lineal $f(x) = m\cdot x + h$ es derivable en todo $a\in\mathbb{R}$ y vale $f'(a)=m$.\\
\textbf{Demostraci\'on}: $\displaystyle{f'(a) = \lim_{x \to a} \dfrac{(mx+h)-(ma+h)}{x-a} = \lim_{x \to a} \dfrac{m(x-a)}{x-a}=m }$

\subsection{Funci\'on Potencia}
Recordamos que $(x+y)^n = \displaystyle{\sum_{k=0}^n \binom{n}{k} x^{n-k}\cdot y^k}$, luego\\
Para $n \in \mathbb{N}$, la funci\'on $f(x)=x^n$ es derivable en todo $a \in \mathbb{R}$ y vale $f'(a)=n\cdot a^{n-1}$.\\
\textbf{Demostraci\'on}:
\begin{align*}
f'(a) &= \lim_{h \to 0}\dfrac{(a+h)^n - a^n}{h} = \lim_{h\to 0}\dfrac{\left(\sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^{n-k}\cdot h^k\right) - a^n}{h} = \lim_{h\to 0}\dfrac{\left(a^n + \sum_{k=1}^n \binom{n}{k} a^{n-k}\cdot h^k\right) - a^n}{h} \\ &= \lim_{h\to 0}\dfrac{\sum_{k=1}^n \binom{n}{k} a^{n-k}\cdot h^k}{h} = \lim_{h\to 0}\dfrac{\binom{n}{1}a^{n-1}h + \sum_{k=2}^n \binom{n}{k} a^{n-k}\cdot h^k}{h} \\ &= \lim_{h\to 0}n\cdot a^{n-1} + \sum_{k=2}^n \binom{n}{k} a^{n-k}\cdot h^{k-1} = n\cdot a^{n-1} + 0 = n\cdot a^{n-1}
\end{align*}

\subsection{Funciones Trigonom\'etricas}
Recordando que:
\begin{multicols}{2}
\indent \indent \indent \indent $\displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{\sin h}{h} = 1}$ \\  \\
$\sin(a+h) = \sin a \cdot \cos h + \cos a \cdot \sin h$ \\ 
\indent \indent \indent \indent $\displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{\cos h - 1}{h} = 0}$ \\ \\ 
$\cos(a+h) = \cos a \cdot \cos h - \sin a \cdot \sin h$
\end{multicols}
$f(x)=\sin x$ y $g(x)=\cos x$ son derivables en todo $a\in\mathbb{R}$ y valen $f'(x)=\cos x$ y $g'(x)=-\sin x$\\
\textbf{Demostraci\'on}: 
\begin{align*}
f'(a) &= \displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{\sin(a+h) - \sin a}{h} = \lim_{h \to 0} \dfrac{(\sin a \cdot \cos h + \cos a \cdot \sin h) - \sin a}{h}} \\ &= \displaystyle{\lim_{h \to 0} \sin a \cdot \dfrac{\cos h - 1}{h} + \cos a \cdot \dfrac{\sin h}{h} = \sin a \cdot 0 \cos a \cdot 1} = \cos a\\ \\
g'(a) &= \displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{\cos(a+h)-\cos a}{h} = \lim_{h \to 0} \dfrac{(\cos a \cdot \cos h - \sin a \cdot \sin h)-\cos a}{h}} \\ &= \displaystyle{\lim_{h \to 0} \cos a \cdot \dfrac{\cos h - 1}{h} - \sin a \cdot \dfrac{\sin h}{h} = \cos a \cdot 0 - \sin a \cdot 1 = -\sin a}
\end{align*}

\section{Continuidad de las Funciones Derivables}
\textbf{Teorema 1}: Si una fncion $f$ es derivable en un punto, entonces es continua en dicho punto.\\
\textbf{Demostraci\'on}: Sea $f$ derivable en un punto $a$ y $x\not=a$, $f(x)-f(a)=\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}\cdot(x-a)$. Luego, $\displaystyle{\lim_{x \to a} f(x)-f(a) = \lim_{x \to a} \dfrac{f(x)-f(a)}{x-a} \cdot \lim_{x \to a} (x-a)} = f'(a)\cdot 0 = 0 \therefore \displaystyle{\lim_{x \to a} f(x) = f(a)}$ y $f$ continua en $a$.\QEDA

\section{\'Algebra de Derivadas}
\textbf{Teorema 2}: Sean $f$ y $g$ dos funciones derivables en un punto $a$ y $c$ una constante real:
\begin{itemize}
\item $(f+g)'(a) = \displaystyle{\lim_{x \to a} \dfrac{(f+g)(x)-(f+g)(a)}{x-a} = \lim_{x \to a} \left( \dfrac{f(x)-f(a)}{x-a} + \dfrac{g(x)-g(a)}{x-a} \right)} = f'(a) + g'(a)$
\item $(c\cdot f)'(a) = \displaystyle{\lim_{x \to a} \dfrac{(c\cdot f)(x) - (c\cdot f)(a)}{x-a} = \lim_{x \to a} c \cdot \dfrac{f(x) - f(a)}{x-a}} = c\cdot f'(a)$
\item $(f-g)-(a) = f'(a) - g'(a)$
\QEDA
\end{itemize}

\noindent \textbf{Teorema 3}: \textbf{Regla del Producto}
\begin{align*}
(f\cdot g)(a)
& = \displaystyle{\lim_{x \to a} \dfrac{f(x) \cdot g(x) - f(a) \cdot g(a)}{x-a}} 
  = \displaystyle{\lim_{x \to a} \dfrac{f(x) \cdot g(x) - \overbrace{f(a) \cdot g(x)} + \overbrace{f(a) \cdot g(x)} - f(a) \cdot g(a)}{x-a}} \\
& = \displaystyle{\lim_{x \to a} \dfrac{(f(x) - f(a)) \cdot g(x) + f(a) \cdot (g(x) - g(a))}{x-a}}\\
& = \displaystyle{\lim_{x \to a} \left(\dfrac{f(x) - f(a)}{x-a} \cdot g(x) + f(a) \cdot \dfrac{g(x) - g(a)}{x-a}\right)}
  = f'(a) \cdot g(a) + f(a) \cdot g'(a)
\end{align*}
\QEDA

\noindent \textbf{Proposici\'on 4}: \textbf{Derivada de una Potencia de Exponente Natural}:\\
Si $n \in \mathbb{N}$ entonces $f(x)=x^n$ es derivable en $a$ y vale $f'(a)=n\cdot a^{n-1}$.\\
\textbf{Demostraci\'on}: Sea $n=1$, $f(a)=a$ y $f'(a) = 1 = 1 \cdot a^1-1$.\\ Para $n$, sea $f(x)=x^{n+1}$, se puede reescribir $f(x) = g(x) \cdot h(x)$, $g(x) = x^n$ y $h(x) = x$. Luego $$f'(a) = g'(a)\cdot h(a) + g(a) \cdot h'(a) = n\cdot a^n \cdot a + a^n \cdot 1 = n \cdot a^n + a^n = (n+1)\cdot a^n$$ y vale para $n+1$, luego vale para todo $n \in \mathbb{N}$ que $f(x)=x^n \Rightarrow f'(a) = (n+1)\cdot a^n,\ \forall a \in \mathbb{R}$ \QEDA\\

\noindent \textbf{Teorema 4}: \textbf{Derivada del Cociente de dos Funciones}: Sea $g(a)\not=0$
\begin{align*}
\left(\dfrac{f}{g}'\right)(a) 
& = \displaystyle{\lim_{x \to a} \dfrac{\left(\dfrac{f}{g}\right)(x) - \left(\dfrac{f}{g}\right)(a)}{x-a}}
  = \displaystyle{\lim_{x \to a} \dfrac{f(x) \cdot g(a) + f(a) \cdot g(x)}{g(x) \cdot g(a) \cdot (x-a)}}\\
& = \displaystyle{\lim_{x \to a} \dfrac{f(x) \cdot g(a) - \overbrace{f(a) \cdot g(a)} + \overbrace{f(a) \cdot g(a)} + f(a) \cdot g(x)}{g(x) \cdot g(a) \cdot (x-a)}}\\
& = \displaystyle{\lim_{x \to a} \dfrac{(f(x) - f(a)) \cdot g(a) + f(a) \cdot (g(a) + g(x))}{g(x) \cdot g(a) \cdot (x-a)}}\\
& = \displaystyle{\lim_{x \to a} \dfrac{\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a} \cdot g(a) - f(a) \dfrac{g(x)-g(a)}{x-a}}{g(x) \cdot g(a)} }\\
& = \dfrac{f'(a) \cdot g(a) - f(a) \cdot g'(a)}{(g(a))^2}
\end{align*}
\QEDA

\noindent \textbf{Proposici\'on 5}: \textbf{Derivada de Potencias de Exponentes Enteros Negativos}: \\
Sea $n \in \mathbb{N}$, entonces $f(x)=x^{-n} = \dfrac{1}{x^n}$ es derivable en todo $a\not=0$ y vale $f'(a)=-n\cdot a^{-n-1}$
Definimos $h(x)=1$ y $g(x)=x^n$, luego $f=\dfrac{h}{g}$, y como ambas son derivables en $a\not=0$, y $g(a)\not=0$,\\
$$f'(a) = \dfrac{0\cdot a^n - 1 \cdot n\cdot a^{n-1}}{a^{2n}} = -n\cdot a^{-n-1}$$
\QEDA\\

Combinando todos los resultados, concluimos que los polinomios son derivables en todo $\mathbb{R}$, al igual que las funciones racionales en todo su dominio.\\

\noindent \textbf{Teorema 5}: \textbf{Regla de la Cadena}: Sean dos funciones $f$ y $g$ tal que $Rec(g) \subseteq Dom(f)$, y un punto $a$ tal que $g$ es derivable en $a$ y $f$ derivable en $g(a)$, luego $(f \circ g)$ es derivable en $a$ y vale: $$(f \circ g)'(a) = f'(g(a)) \cdot g'(a)$$
\textbf{Demostraci\'on}: Si para un incremento de $h$ unidades de $a$, notamos con la variable $k$ al incremento de la funci\'on $g$, entonces $k = g(a+h)-g(a)$.
\begin{align*}
(f\circ g)'(a)
& = \displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{(f \circ g)(a+h) - (f \circ g)(a)}{h}}
  = \displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{f(g(a)+k)-(f(g(a))}{h}}\\
& = \displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{f(g(a)+k)-(f(g(a))}{k} \cdot \dfrac{g(a+h)-g(a)}{h}}
\end{align*}
Luego, tenemos que $h\rightarrow0 \Rightarrow k = g(a+h)-g(a) \rightarrow 0$, y como $f$ es derivable en $g(a)$,
$$\lim_{h \to 0} \dfrac{f(g(a)+k)-(f(g(a))}{k} = \lim_{k \to 0} \dfrac{f(g(a)+k)-(f(g(a))}{k} = f'(g(a))$$
Por otro lado, como tenemos $g$ derivable en $a$, $\displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{g(a+h)-g(a)}{h} = g'(a)}$\\
Y finalmente llegamos a que $(f \circ g)'(a) = f'(g(a)) \cdot g'(a)$ \QEDA\\

\textbf{Nota}: Si tenemos $(f \circ g \circ h)$, tenemos que es derivable en los puntos $a$ tales que $(g \circ h)$ sea derivable en $a$ y $f$ sea derivable en $(g \circ h)'(a)$. Luego, vale $(f \circ (g \circ h))(a) = f'(g(h(a))) \cdot g'(h(a)) \cdot h'(a)$\\

\textbf{Nota}: Luego, cobra sentido la notaci\'on de Leibniz para la derivada. Si notamos $u = g(x)$, $$\dfrac{d(f \circ g)}{dx} = \dfrac{df}{du} \cdot \dfrac{du}{dx}$$

\section{Derivada de la Funci\'on Inversa}
\textbf{Teorema 6}: \textbf{Derivada de la Funci\'on Inversa}: Sea $f$ biyectiva, definida en el intervalo abierto $I$, derivable en $a \in I$, con $f'(a)\not=0$, entonces su funci\'on inversa $f^{-1}$ es derivable en $f(a)$ y vale: $$(f^{-1})(f(a)) = \dfrac{1}{f'(a)}$$
\textbf{Demostraci\'on}: 
$\displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{f^{-1}(f(a)+h) - f^{-1}(f(a))}{h}}
= \displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{f^{-1}(f(a)+h) - a}{h}}$\\
Y como todo punto $f(a)+h$ en el dominio de $f^{-1}$ es un punto en el recorrido de $f$, puede ser reescrito como $f(a)+h = f(a+k)$, para un \'unico k (por la biyectividad de $f$). Luego, \\
$$\displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{f^{-1}(f(a)+h) - a}{h}} =
 \displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{f^{-1}(f(a+k)) - a}{f(a+k)-f(a)}} =
 \displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{k}{f(a+k)-f(a)}}$$
Y surge que $f(a)+h = f(a+k) \Rightarrow f^{-1}(f(a)+h)=a+k \Rightarrow k = f^{-1}(f(a)+h) - f^{-1}(f(a))$. \\
Por el Teorema de Continuidad de la Funci\'on Inversa, $f^{-1}$ es continua en $f(a)$ $\Rightarrow h \rightarrow 0 \Rightarrow k \rightarrow 0$ $\therefore$
$$\displaystyle{\lim_{h \to 0} \dfrac{k}{f(a+k)-f(a)}} = \displaystyle{\lim_{k \to 0} \dfrac{k}{f(a+k)-f(a)}} = \displaystyle{\lim_{k \to 0} \dfrac{1}{\dfrac{f(a+k)-f(a)}{k}}} = \displaystyle{\lim_{k \to 0} \dfrac{1}{f'(a)}}$$ \QEDA\\

\noindent \textbf{Proposici\'on 6}: \textbf{Derivada de Potencias de Exponente Racional}:\\
\textbf{1.} Si $n \in \mathbb{N}$, entonces $x^{\frac{1}{n}} = \sqrt[n]{x}$ es derivable en todo $a$ del dominio con $a\not=0$ y vale $f'(a) = \dfrac{1}{n} \cdot a^{\frac{1}{n}-1}$\\
\textbf{Demostraci\'on}: Sabemos que $f(x)=\sqrt[n]{x}$ es la inversa de $g(x)=x^n$. Luego, $f$ es derivable en todo $b = g(a)$, donde $g'(a)\not=0$, en este caso, $b\not=0$. Y vale $$f'(b)=\dfrac{1}{g'(a)} = \dfrac{1}{n\cdot a^{n-1}} = \dfrac{1}{n(\sqrt[n]{x})^{n-1}} = \dfrac{1}{n\cdot b^{1-\frac{1}{n}}} = \dfrac{1}{n}\cdot b^{\frac{1}{n}-1}$$

\textbf{2.} Si $n=\dfrac{p}{q} \in \mathbb{Q} \Rightarrow f(x)=x^{\frac{p}{q}}$ es derivable en todo $a$ del dominio, $a\not=0$, y vale: $f'(a) = \dfrac{p}{q}a^{\frac{p}{q}-1}$\\
\textbf{Demostraci\'on}: $f(x)=x^\frac{p}{q}=(x^\frac{1}{q})^p$. Por la regla de la cadena, $$f'(a) = p(a^\frac{1}{q})^{p-1} \cdot \dfrac{1}{q}a^{\frac{1}{q}-1} = \dfrac{p}{q}a^\frac{p}{q}-1$$

\section{Derivada de Funciones Trigonom\'etricas Inversas}
\subsection{Derivada del Arco Seno}
Sea $f:[-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}] \rightarrow [-1,1],\ f(x)=\sin x$, con la inversa $f^{-1}:[-1,1] \rightarrow [-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}],\ f^{-1}(x) = \arcsin x$,\\
Para todos los puntos $a$ donde $f'(a) = \cos a\not=0$, es decir, $a\not=\pm\dfrac{\pi}{2}$, se tendr\'a que $f^{-1}$ es derivable en $b=f(a)$ y ser\'a: $$(f^{-1})(f(a)) = \dfrac{1}{\cos x} = \dfrac{1}{\sqrt{1 - \sin^2 a}} = \dfrac{1}{\sqrt{1-(f(a))^2}} $$

\subsection{Derivada del Arco Coseno}
Sea $g:[0,\pi]\rightarrow[-1,1],\ g(x)=\cos x$, con la inversa $g^{-1}:[-1,1]\rightarrow[0,\pi],\ g^{-1}(x)=\arccos x$\\
Para todos los puntos $a$ donde $g'(a) = -\sin a\not=0$, es decir, $a\not=0 \land a\not=\pi$, se tendr\'a que $g^{-1}$ es derivable en $b=g(a)$ y ser\'a: $$(g^{-1})(g(a)) = \dfrac{1}{-\sin x} = -\dfrac{1}{\sqrt{1 - \cos^2 a}} = -\dfrac{1}{\sqrt{1-(g(a))^2}} $$

\subsection{Derivada del Arco Tangente}
Sea $h: (-\dfrac{\pi}{2},\dfrac{\pi}{2})\rightarrow\mathbb{R},\ h(x)=\tan x$, con la inversa $h^{-1}:\mathbb{R}\rightarrow(-\dfrac{\pi}{2},\dfrac{\pi}{2}),\ h(x)=\arctan x$\\
Para todos los puntos $a$ donde $h'(a) = \dfrac{1}{\cos^2a}=\sec a\not=0$, se tendr\'a que $h^{-1}$ es derivable en $b=g(a)$ y ser\'a: $$(h^{-1})(h(a)) = \dfrac{1}{\sec^2 a} = \dfrac{1}{\sqrt{1 + \tan^2 a}} = \dfrac{1}{\sqrt{1 + (h(a))^2}} $$

\subsection{Pasando en Limpio}
\begin{multicols}{3}
$(\arcsin)'(b) = \dfrac{1}{\sqrt{1 - b^2}}$\\
$(\arccos)'(b) = -\dfrac{1}{\sqrt{1 - b^2}}$\\
$(\arctan)'(b) = \dfrac{1}{1 + b^2}$\\
\end{multicols}
\end{document}